\sect{Objetivos}{objectives}
En un principio, el objetivo principal de la aplicación era su integración de forma completa con la plataforma de
\textit{Moodle} de la Universidad de León (como un complemento a los foros), para que tanto estudiantes y profesores
pudieran emplearla e interactuar de manera más rápida.\ Sin embargo, debido a que era una idea demasiado ambiciosa,
se ha optado por generalizarlo más a un chat de mensajes instantáneos para que cualquier persona con acceso a
Internet pueda utilizarlo (pero manteniendo la temática de estudiantes/profesores, en caso de llegarse a utilizar en
un futuro).

Actualmente, en cualquier aplicación de chat, se permite compartir archivos, imágenes, vídeos, etc.\ con los demás
usuarios.
Se pueden tener varios chats abiertos a la vez, pudiendo cambiar entre ellos fácilmente (teniendo una disposición en
pestañas, mostrando un pequeño icono con el número de mensajes que no han sido leídos todavía).
Además, se permite a los usuarios crear grupos de chat para que varias personas puedan
comunicarse entre sí, pudiendo compartir un código de invitación para que otros usuarios se unan al grupo en específico.
Estos canales podrán ser \boldFont{públicos} o \boldFont{privados}.
Los canales \boldFont{privados} solo pueden ser vistos por los usuarios que hayan sido invitados a ellos, de manera
explícita o con el código de invitación.\ Los canales \boldFont{públicos} son accesibles por cualquier persona que
tenga acceso a la aplicación, sin necesidad de invitación.\ También se pueden enviar mensajes a una sola persona,
estableciendo una conversación privada sin notificar al resto de usuarios conectados.

Una de las características que no ofrece ninguna aplicación de chat es la posibilidad de
\boldFont{prevenir el envío imágenes inapropiadas}, por lo que este es uno de los objetivos principales de la
aplicación.\ Además de esto, el resto de los objetivos para el proyecto son los siguientes:

\begin{itemize}
	\item Desarrollar una aplicación web para la comunicación a través de chat entre los usuarios.
	\item Se debe ofrecer un sistema de grupos y chats individuales para los usuarios.
	\item Los usuarios deben poder intercambiar archivos entre ellos.
	\item Garantizar el debido cumplimiento de la política de privacidad de los usuarios
	(ver sección~\ref{sec:privacidad} para más información).
	\item Establecer un sistema de roles, para permitir la interacción entre usuarios de manera
	efectiva y fluida.\ Esto les ayuda a determinar a qué personas comunicar incidencias u otra
	información.
	\item Los administradores deben tener un panel de control para gestionar todo lo relacionado con la aplicación
	y el uso de recursos por parte del servidor, para evitar sobrecargas o caídas.
	\item Ofrecer un sistema de recompensa a los usuarios que más utilicen la aplicación, otorgando insignias
	que se mostrarán en su perfil.
	\item Permitir a los usuarios visualizar las estadísticas de mensajes enviados, archivos compartidos, etc.\ en
	la aplicación.
\end{itemize}
\label{itm:alcance_objetivos}
